文化自信 —中国推儍子国際標準

中國方面去年提出粽子國際標準並通過審查，陸媒近日引述相關人士表示，制定國際標準能增強中國的文化自信。

中新網25日報導，中國商業聯合會在2019年召開的國際食品法典委員會（CAC）亞洲協調委員會第21屆會議，代表中國提出「冷凍水餃」跟「粽子」兩項國際食品法典委員會國際標準提案，並通過立案審查。

據報導，上述兩項標準是在中國國家衛生健康委員會和農業農村部指導下，由商業聯合會組織相關企業和專家研擬、起草而成。其中，粽子的國際標準是由以銷售粽子聞名的「五芳齋集團」受託主導。

報導引述五芳齋集團董事徐煒表示，集團產品陸續外銷日本、美國、加拿大及紐西蘭等國後，發現各國對中國粽子的理解並不一致。另外，東南亞各國粽子食品眾多，但未形成品牌，制定國際標準可幫助各國統一規範粽子的食品安全。

徐煒指出，由於中國的粽子歷史悠久，產業形成規模，在國際影響力大，經專家研究後決定採用粽子的中文拼音，將粽子的英文譯名定為Zongzi。他稱，「我們也覺得很自豪，這是民族自信和品牌自信」。

報導也引述中國商業聯合會副會長、中國商業聯合會標準化總工程師張麗君表示，如果沒有國際標準，中國食品出口就沒有編號，話語權、定價也會受影響；「標準的制定有利於增強我們的文化自信」，增強中國食品的國際競爭力和影響力。

她並稱，粽子的國際標準制定過程會考慮各國口味、形狀等，「但會以中國的口味為基礎」，兼容並蓄吸收其他國家的口味，促進中國傳統美味擴大貿易和流通。